%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Energiebedarf
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Motivation} \label{Einleitung: Motivation}
Energie ist unverzichtbar für jegliche Form von industriellen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Wohlstand. Gleichzeitig stellt die Energieversorgung ein große Herausforderungen dar. Eine dieser Herausforderungen besteht in der starken Abhängigkeit von anderen Staaten. So importierte die EU im Jahr 2021 mehr als die Hälfte der benötigten Energie aus Drittstaaten~\cite{Statistisches_Bundesamt_2023}.

Darüber hinaus stellt die angestrebte Klimaneutralität gemäß dem Pariser Abkommen eine weitere Herausforderung dar. Ein Großteil der europäischen Treibhausemissionen ist auf den Energieverbrauch zurückzuführen~\cite{EAA_2022}, deshalb besteht in diesem Bereich großer Handlungsbedarf. Die EU-Mitgliedstaaten haben sich entsprechend darauf geeinigt, bis zum Jahr 2030 den Anteil von grüner Energie am Gesamtenergieverbrauch auf mindestens 42,5~\% auszubauen, um diesen Herausforderungen zu begegnen~\cite{Rat_der_EU_2023}.

In dieser Arbeit werden \ac{AWES} als eine kostengünstige Form der CO2-neutralen Energiegewinnung untersucht.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Windkraftwerke
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Windkraftwerke} \label{Einleitung: Windkraftwerke}
Laut einer Studie des Fraunhofer-Instituts für Solare Energiesysteme zählt die Nutzung von Windenergie zu den kostengünstigsten Formen der Energiegewinnung~\cite{kost3stromgestehungskosten}. Gemäß dem Gesetz von Bernoulli gilt für die Leistung~$P$ eines Luftstroms in Abhängigkeit von der durchströmten Fläche~$A$ und der Geschwindigkeit~$v$:

\begin{equation} \label{eq:PowerAreaVelocity}
P \propto A \cdot v^3 \text{.}
\end{equation}

Um die Leistung eines Windkraftwerks zu steigern, muss nach~\eqref{eq:PowerAreaVelocity} entweder die Rotorfläche~$A$ vergrößert werden oder Wind mit höheren Geschwindigkeiten~$v$ '"geerntet"' werden. Entsprechend hat sich in den letzten Jahrzehnten der Rotorradius~$R$ von etwa 10~m auf 150~m erhöht. Die Leistung~$P$ eines Windkraftwerks wurde im gleichen Zeitraum von etwa 25~kW auf 10~MW gesteigert~\cite{6828249}. Die Leistungssteigerung geht mit höheren Kosten für die größeren Rotorblätter, einem stabileren Turm und einer leistungsstärkeren Gondel einher, was die Anschaffungskosten signifikant ansteigen lässt~\cite{stehly20202019}.

Eine weitere Möglichkeit die  Leistungs zu erhöhen ist es, Orte mit höheren Windgeschwindigkeiten aufzusuchen. Aus Gleichung~\eqref{eq:PowerAreaVelocity} wird deutlich, dass die Leistung proportional zum Kubik der Windgeschwindigkeit ist. Die Windgeschwindigkeit nimmt mit der Höhe~$h$ zu:

\begin{equation}
v(h) = v_0 \bigg [ \frac{\mathrm{ln}(\frac{h}{z_0})}{\mathrm{ln}(\frac{h_0}{z_0})} \bigg ] \text{,}
\end{equation}

wobei $v_0$ der bekannten Windgeschwindigkeit bei der Höhe~$h_0$ und $z_0$ der Rauigkeit der Oberfläche entspricht \cite{6828249}. \autoref{WindGeschwindigkeitHöhe} zeigt die durchschnittliche Windgeschwindigkeit in 10~m und 200~m Höhe über dem Boden. Es wird deutlich, dass die mittlere Windgeschwindigkeit in der Höhe weit größer als in Bodennähe ist.  

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}[b]{0.475\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/Wind10m.png}
\end{minipage}
\hspace{0.25cm}
\begin{minipage}[b]{0.475\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/Wind200m.png}
\end{minipage}
\caption[Durchschnittliche Windgeschwindigkeit in 10~m und 200~m Höhe.]{Durchschnittliche Windgeschwindigkeit in 10~m und 200~m Höhe \cite{Global_Wind_Atlas_2023}.}
\label{WindGeschwindigkeitHöhe}
\end{figure}

Die Konstruktion von \acp{CWP} mit einer Höhe von vielen hundert Metern ist nicht wirtschaftlich realisierbar. Mit \ac{AWES} kommt die Nutzung von Höhenwinden hingegen in Betracht.

Flugwindkraftwerke sind Fluggeräte, welche nutzbare Energie erzeugen. Sie sind entweder frei fliegend oder mittels eines Kabels mit dem Boden verbunden. Die Energie wird entweder als Zugkraft oder direkt als Elektrizität bereitgestellt~\cite{ahrens2013airborne}. \autoref{AirbornWindEnergySystem} zeigt zwei Ansätze für Flugwindkraftwerk.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}[b]{0.475\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/AirbornWindEnergySystem.jpeg}
\end{minipage}
\hspace{0.25cm}
\begin{minipage}[b]{0.475\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/RotorChristof.jpg}
\end{minipage}
\caption[Beispiele für Flugwindkraftwerke: links mit Kite und rechts mit Rotor.]{Beispiele für Flugwindkraftwerke: links mit Kite~(Quelle:~TU~Delta) und rechts mit Rotor~(Quelle:~Christof~Beaupoil).}
\label{AirbornWindEnergySystem}
\end{figure}


Bei \ac{CWP} machen die Kosten für die Rotorblätter, die Gondel und den Turm knapp die Hälfte der Anschaffungskosten aus~\cite{stehly20202019}. Aufgrund ihrer großen Flughöhe benötigen \ac{AWES} einen deutlich kleineren Rotor, um die gleiche Leistung wie ein \ac{CWP} zu generieren. Weiter benötigen \ac{AWES} keinen Turm. Entsprechend ist davon auszugehen, dass die Initialkosten für \ac{AWES} pro kWh geringer als bei \ac{CWP} ausfallen. Weiter wird davon ausgegangen, dass die Betriebskosten aufgrund von weniger beweglichen Teilen etwa 25~\% geringer als bei herkömmlichen Windkraftwerken sind~\cite{6828249}.

Ein weiterer Vorteil von \ac{AWES} gegenüber \ac{CWP} ist der Flächenverbrauch \cite{osti_964608}. Da Flugwindkraftwerke nur eine kleine Bodenstation besitzen und auch der Rotor deutlich kleiner ist, verbrauchen sie nur etwa ein Zehntel der Fläche, die ein \ac{CWP} gleicher Leistung benötigen würde \cite{osti_964608}.

Luftgestützte Windenergiesysteme haben den entscheidenden Nachteil, dass sie auf Wind angewiesen sind, um ihre Flughöhe zu halten. Ist kein Wind vorhanden, gleitet der Rotor zu Boden. Das Landen und Starten des Rotors erfordert zusätzliche Infrastruktur am Boden, stellt ein Sicherheitsrisiko dar und mindert die Wirtschaftlichkeit der Anlage \cite{lozano2013reverse}. Entsprechend gilt es, den Start- und Landeprozess so gut wie möglich zu vermeiden.

Es gibt zahlreiche Ansätze, um das \ac{AWES} auf einer konstanten Flughöhe zu halten. Das Start-up Altaeros Energies stattete den Rotor mit einem Heliumballon aus, der den Rotor auch bei ausbleibendem Wind in der gewünschten Höhe hält \cite{Matheson_2014}. Ein weiterer Ansatz ist es, das System mit Propellern auszustatten, die bei Bedarf den nötigen Auftrieb erzeugen. Beide Ansätze besitzen zahlreiche Nachteile, die deren Einsatz weniger attraktiv machen. Beispielsweise müssen Heliumballons mit der Zeit nachgefüllt werden und zusätzliche Propeller sowie deren Energieversorgung gehen mit einem höheren Gewicht einher~\cite{lozano2013reverse}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Aufbau
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Aufbau} \label{Einleitung: Aufbau}
In dieser Arbeit wird ein $n$-blättriger Rotor mit Masse~$m$ betrachtet, welcher um die z-Achse rotiert~(siehe \autoref{Aufbau}). Der Rotor kann sich frei entlang der z-Achse durch die Luft der   mit Dichte~$\rho$ bewegen. Der Zustand des Rotors wird durch dessen Höhe~$z$, der vertikalen Geschwindigkeit~$\dot{z}$, der Rotationsgeschwindigkeit~$\Omega$ und der mittleren auf die Luft ausgeübten Kraft~$\bar{F}$ beschrieben. Es besteht eine Verbindung zwischen Rotor und Boden, über die eine Kraft~$F_\mathrm{T}$ nach unten auf den Rotor ausgeübt werden kann.

Durch geschickte Wahl der Zugkraft über die Zeit soll der Rotor auch bei Windstille in der Luft gehalten werden. Durch das Ziehen an der Verbindung wird dem Rotor kinetische Energie hinzugefügt, welche in Rotationsenergie umgewandelt wird. Die erhöhte Rotationsgeschwindigkeit der Rotorblätter sorgt für zusätzlichen Auftrieb, wodurch der Rotor nach Beendigung des Ziehens wieder seine ursprüngliche Höhe erreichen kann. Dieser Ansatz erinnert an die Funktionsweise eines Jo-Jos und wird im Folgenden als \glqq Reverse-Pumping\grqq{} bezeichnet.

\begin{figure}[h]
\centering
\includesvg[width=0.9\textwidth]{Graphiken/MyRotorSetup.svg}
\caption{Schematische Darstellung des Aufbaus.}
\label{Aufbau}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ziele und Herangehensweise
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ziele und Herangehensweise} \label{Einleitung: Ziele und Herangehensweise}
Ziel dieser Arbeit ist es, das Rotorverhalten während des Reverse-Pumping-Prozesses zu modellieren und simulieren. Gewünscht ist ein Modell, welches sowohl hinreichend genau und gleichzeitig effizient ist, um eine optimale Steuerung sowie schnelle Simulation zu ermöglichen. Da aufgrund der Komplexität des Aufbaus keine echten Messdaten vorhanden sind, wird zunächst ein Referenzmodell aufgestellt, mit dessen Hilfe künstlichen Messdaten erzeugt werden. Sollten zu einem späteren Zeitpunkt echte Messdaten vorliegen, kann das Referenzmodell ebenfalls zur Analyse des Rotorverhaltens genutzt werden. Neben dem Referenzmodell wird ein vereinfachtes Basismodell hergeleitet, welches das Verhalten des Rotors beschreiben soll. Es wird ebenfalls ein neuronales Netz erzeugt und mit den Referenzmessdaten trainiert, welches den gleichen Zweck wie das Basismodell erfüllen soll. In \autoref{Ergebnisse} wird das Basismodell mit dem neuronalen Netz verglichen und die Simulationsergebnisse validiert. 
